é\chapter{Variables aléatoires}
\section{Généralités}
\subsection{Quelques exemples}

\begin{exemple}
  Étant donné une une population (ou un univers) on s'intéresse à un caractère.
  \begin{itemize}
   \item couleur des yeux (caractère qualitatif)
   \item nombre de nombre (nombre entre 0 et 4)
   \item nombre d'accident
   \item temps avant le prochain accident
  \end{itemize}
\end{exemple}

\subsection{Première définition}
\paragraph{Définition}
Étant donné un espace de probabilité $(\Omega, P)$ une variable aléatoire est une fonction :\\
$X:\Omega \rightarrow R$

\paragraph{Remarque}
En toute rigueur, il faut pour tout évènement observable de $R$, $A \in T_{R}$ on a :\\
$X^{-1}(A)=\{w \in \Omega$ tel que $X(w) \in A\}$ soit un observable de $\Omega$\\
\\
On rappelle que $T_{R}$ c'est la tribu des observables de $R$ c'est à dire les interpelle $[a,b]$ où $a < b$\\

\paragraph{}
Étant donné une variable aléatoire (réelles) $X:\Omega \rightarrow R$\\
\\
On s'intéresse à l'univers image $X(\Omega)$\\
On s'intéresse à la loi de probabilité de X, c'est à dire : $P_{X}(A)=P(X^{-1}(A))$ où A est un observable de $R$\\

\paragraph{Propriété}
$P_{X}$ définit une probabilité sur $R$ muni des observables $T_{R}$\\
\\
De manière générale on n'utilise pas la notation $P_{X}$ on utilise les notations suivantes :\\
$P_{X}(]-\infty ; a])=P(\{w \in \Omega : X(w)\leq a\}) = P(X \leq a)$\\
$P(\{a\})=P(\{w \in \Omega : X(w)=a\}) = P(X=a)$\\
$P([a;b])=P(\{w \in \Omega : a \leq X(w) \leq b\}) = P(a \leq X \leq b) = P(X \in [a;b])$\\

\subsection{Opération sur les variables aléatoires}
Soit $X, Y$ deux variables aléatoires et deux réels $a,b \in R$\\
\\
$X + a : \Omega \rightarrow R$\\
$w \rightarrow X(w) + a$\\
\\
$aX + bY : \Omega \rightarrow R$\\
$w \rightarrow aX(w) + bY(w)$\\
\\
$X . Y : \Omega \rightarrow R$\\
$w \rightarrow X(w) . Y(w)$\\

Si $g : R \rightarrow R$ est une fonction\\
$g (o) X : \Omega \rightarrow R$\\
$w \rightarrow g(X(w))$

\subsection{Fonction de répartition}
\paragraph{Définition}
Étant donné un espace de probabilité $(\Omega, P)$ et une variable aléatoire réelle $X:\Omega \rightarrow R$\\
\\
On définit la fonction de répartition associé à X :\\
$F_{X} : R \rightarrow [0;1]$\\
$x \rightarrow P(X \leq x)$

\paragraph{Propriété}
Soit $F_{X}$ une fonction de répartition associé à $X : \Omega \rightarrow R$\\
\begin{itemize}
 \item $F_{X}$ est croissante (c'est à dire si $a \leq b$ alors $F_{X}(a) \leq F_{X}(b)$)
 \item $\lim_{x \rightarrow +\infty} F_{X}(X) = 1$ et $\lim_{x \rightarrow -\infty} F_{X}(X) = 0$
 \item $F_{X}$ est continue à droite (c'est à dire $\lim_{h \rightarrow 0}_{h < 0} F_{X}(x+h)=F_{X}(X)$ pour tout $x \in R$)
 \item $\{w \in \Omega : X(w) \leq a\} \subset \{w \in \Omega : X(w) \subset b\}$ si $a \leq b$ donc $P(X \leq a) \leq P(X \leq b)$
 \item F est croissante et bornée donc F admet une limite\\
 $\cup_{n \in N} \{X \leq n\} = \Omega$ donc $\lim_{n \rightarrow +\infty}F_{X}(n)=\lim_{n \rightarrow +\infty}P(X \leq n) = P(\Omega) = 1$\\
 $\cap_{n \in N} \{X \leq -n\} = \varnothing$ donc $\lim_{n \rightarrow +\infty}F_{X}(-n)=\lim_{n \rightarrow +\infty}P(X \leq -n) = P(\varnothing) = 0$
 \item Soit $(h_{n})_{n \in N}$ une suite de réel positifs tels que $\lim_{n \rightarrow +\infty} h_{n} = 0$\\
 $\{X \leq x\} = \cap_{a \in N}\{X \leq x + h_{n}\}$\\
 $P(X \leq n) = P(\cap_{a \in N}\{X \leq x + h_{n}\}) = \lim_{n \rightarrow +\infty}P(X \leq x + h_{n})$
\end{itemize}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
   \item $P(X \leq 3)=F_{X}(3)=1$
   \item $P(2 < X \leq 4)=P(X \leq 4) - P(X \leq 2) = F_{X}(4) - F_{X}(2) = 1 - \frac{11}{12} = \frac{1}{12}$
   \item $P(X < 3) = P(\cup_{n}\{X \leq 3 - \frac{1}{n}\}) = \lim_{n \rightarrow +\infty}(P(X \leq X - \frac{1}{n}) = \lim_{n \rightarrow + \infty}F(3 - \frac{1}{n}) = \frac{11}{12}$
   \item $P(X = 3) = P(X \leq 3) - P(X < 3) = 1 - \frac{11}{12} = \frac{1}{12}$
   \item $P(X = 2.5) = P(X \leq 2.5) - P(X < 2.5) = P(X \leq 2.5) - \lim_{n \rightarrow +\infty}P(X \leq 2.5 - \frac{1}{n})$
  \end{itemize}
  
  Or $\lim_{n \rightarrow +\infty}P(X \leq 2.5 - \frac{1}{n}) = \lim_{n \rightarrow +\infty} F_{X}(2.5 - \frac{1}{n} = F_{X}(2.5)$\\
  On a donc : $P(X = 2.5)=0$\\
  \\
  $P(X \in [a,b]) = P(X \leq b) - P(X < a) = P(X \leq b) - \lim_{n \rightarrow +\infty}P(X \leq a - \frac{1}{n}) = F_{X}(b) - \lim_{n \rightarrow +\infty} F_{X}(a - \frac{1}{n})$
\end{exemple}

\subsection{Variables aléatoires indépendantes}
\paragraph{Définition}
Soit $X:\Omega \rightarrow R$ et $Y:\Omega \rightarrow R$ deux variables aléatoires.\\
X et Y sont indépendantes si pour tout évènmenent $A \subset R$ et $B \subset R$ observables.\\
$P(X \in A, Y \in B)=P(X \in A) - P(Y \in B)$

\section{Variable aléatoire discrète}
\subsection{Généralités}
On dit que X est variable aléatoire discrète si $X(\Omega)$ est fini ou $X(\Omega)$ dénombrable, autrement dit on peut indexer les éléments de $X(\Omega)$ par $N$.\\
\\
Déterminer la loi de X c'est connaître $P(X = x)$ pour tout $x \in X(\Omega)$.\\
$P(X \in [a,b]) = \Sigma_{x \in [a,b] \cap X(\Omega)}P(X=x)$\\

\begin{exemple}
  On a une urne avec 7 boules dont 3 rouges. On tire simultanément 4 boules. On note X le nombre de boules rouges tirées.\\
  $\Omega = $ "tirage de 4 boules parmi 7 sans remise, non ordonné"\\
  $card(\Omega) = C_{7}^{6} = 35$\\
  $X(\Omega) = \{0,1,2,3\}$\\
   \begin{tabular}{|s|s|s|s|s|}
   n		&	0	&	1	&	2	&	3	&	Total	\tabularnewline
   $P(X=n)$	&	$\frac{C_{4}^{4}}{C_{4}^{7}} = \frac{1}{35}$	&	$\frac{C_{1}^{3} \times C_{3}^{4}}{C_{4}^{7}} = \frac{12}{35}$	&	$\frac{C_{2}^{3} \times C_{2}^{4}}{C_{4}^{7}} = \frac{18}{35}$	&	$\frac{C_{3}^{3} \times C_{1}^{4}}{C_{4}^{7}} = \frac{4}{35}$	&	1	\tabularnewline
   $(x-E(X))^{2}$   &   $2.92$    &     $0.50$  &   $0.08$  &   $1.66$ \tabularnewline
   \end{tabular}
   $E(X) = 0 \times \frac{1}{35} + 1 \times \frac{12}{35} + 2 \times \frac{18}{35} + 3 \times \frac{4}{35} = 1.7$\\
   $V(X) = 2.92 \times \frac{1}{35} + 0.50 \times \frac{12}{35} + 0.08 \times \frac{18}{35} + 1.66 \times \frac{4}{35} = 0.49$\\
   $\sigma(X) = \sqrt{0.49} = 0.70$
\end{exemple}

\subsection{Paramètre d'un variable aléatoire discrète}
\subsubsection{Espérance}
Soit $X: \Omega \rightarrow R$ une variable aléatoire discrète on définit l'espérance de X pour :\\
\begin{itemize}
\item cas fini : $E(X)=\Sigma_{i=1}^{k} x_{i} P(X=x_{i})$
\item cas dénombrables : $E(X)=\Sigma_{i=1}^{+ \infty} x_{i} P(X=x_{i})$
\end{itemize}

\subsubsection{Variance et écart type}
La variance d'une variable aléatoire discrète $X:\Omega \rightarrow R$\\
\begin{itemize}
\item cas fini : $V(X)=\Sigma_{i=1}^{k} (x_{i}-E(X))^{2} P(X=x_{i})$
\item cas dénombrables : $E(X)=\Sigma_{i=1}^{+ \infty} (x_{i}-E(X))^{2} P(X=x_{i})$
\end{itemize}

Écart type : $\sigma(X)=\sqrt{V(X)}$

\paragraph{Propriété}
$V(X)=E(X^{2}) - E(E(X))^{2}$
\paragraph{Démonstration}
$V(X)=\Sigma_{i=1}^{k}(x_{i} - E(X))^{2} P(X=x_{i})$\\
$= \Sigma_{i=1}^{k} (x_{i}^{2} - 2 x_{i} E(X) + E(X)^{2}) P(X=x_{i})$\\
$= (\Sigma_{i=1}^{k} x_{i}^{2}) - 2E(X) \Sigma_{i=1}^{k} P(X - x_{i}) + E(X)^{2} \times \Sigma_{i=1}^{k} P(X = x_{i}$\\
$E(X^{2}) - E(X)^{2}$

\subsection{Quelques formules}
Soit $X:\Omega \rightarrow R$ $Y:\Omega \rightarrow R$ variable aléatoires discrètes et $a,b \in R$\\
$E(X + a) = E(X) + a$\\
$V(X + a) = V(X)$\\
$E(\lambda X) = \lambda E(X)$\\
$V(\lambda X) = \lambda^{2} V(X)$\\
$\sigma(\lambda X) = \sqrt{\lambda^{2} V(X)} = (\lambda)\sigma(X)$\\
$E(aX+bY) = a E(X) + b E(Y)$\\
\paragraph
{\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\Huge\char 66\relax}
En général $V(X+ Y) \neq V(X) + V(Y)$ et $E(X \times Y) \neq E(X) \times E(Y)$

\paragraph{Théorème}
Si X et Y sont indépendants alors :\\
$E(XY) = E(X) \times E(Y)$\\
$V(X + Y) = V(X) + V(Y)$\\
$\sigma(X+Y) = \sqrt{\sigma(X)^{2} + \sigma(Y)^{2}}$

\subsection{Variables aléatoires discrètes classiques}
\subsubsection{Bernoulli}
\paragraph{Modèle}
On réalise une fois une expérience $p$ de succès $1 -p$ d'échec. X est la variable aléatoire qui vaut 1 en cas de succès et 0 sinon.

\paragraph{Univers Image}
$X(\Omega) = \{0;1\}$

\paragraph{Loi de probabilité}
$P(X = 0) = 1 - p$\\
$P(X = 1) = p$

\paragraph{Paramètres}
$E(X) = 0 \times P(X = 0) + 1 \times P(X = 1) = p$\\
\begin{align*}
V(X) &= (0 - p)^{2} \times P(X = 0) + (1 - p)^{2} P(X= 1)\\
    &= p^{2} (1- p) + (1 - p)^{2} p\\
    &= p(1-p)(p+(1-p)) = p(1-p)\\
\end{align*}
\\
$E(X) = p$\\
$V(X) = p(1-p)$\\
$\sigma(X) = \sqrt{V(X)}$

\subsubsection{Loi Binomiale}
\paragraph{Modèle}
On réalise  n fois de manière indépendante la même expérience qui as une probabilité p de succès et 1-p d'échec. On note X le nombre de succès. On dit que X suit une loi binomiale de paramètres (n,p) noté $X \rightsquidarrow Bin(n;p)$\\
\\
Autre façon de voir : $X_{1}, X_{2}, ..., X_{n}$ variable aléatoire de Bernoulli de probabilité de succès p et qui sont indépendants alors $X = X_{1} + X_{2} + ... + X_{n}$\\

\paragraph{Univers image}
$X(\Omega) = \{0;1;2;3;...;n\}$

\paragraph{Loi de probabilité}
$P(X=k) = C_{n}^{k} p^{k}(1-p)^{n-k}$

\subsubsection{Loi géométrique}
\paragraph{Modèle}
On réalise une expérience de Bernoulli de paramètre P (la probabilité de succès) plusieurs fois de manière indépendante jusqu'à succès. On note X le nombre de fois que l'on doit réaliser l'expérience. On dit que X écrit une loi géométrique de paramètre X$~$C(p).

\paragraph{Univers image}
$X(\Omega) = \{1,2,3,4,5,...\} = N\backslash\{0\}$

\paragraph{Loi de X}
\hangindent=0.7cm
$X~G(r)$ $P(X=k)=(1-p)^{k-1} \times p$\\
$P(X=k) \in [0;1]$ et $\sum_{k=1}^{+\infty}(1-p)^{k-1}) = 1$

\paragraph{Espérance}
$E(X)= \sum^{+\infty}_{k=1}k\times P(X=k) = \sum^{+\infty}_{k=1}k\times (1-p)^{k-1} = p \times \frac{1}{(1-(1-p))} = \frac{1}{p}$

\paragraph{Variance}
$V(X) = E(X^{2} - E(X)^{2} = \frac{1-p}{p^{2}}$\\
$\sigma(X)=\frac{\sqrt{1-p}}{p}$

\begin{exemple}
On suppose qu'il y a 9 vignettes à gagner. Chaque semaine, j'en reçois une de manière équiprobable.\\
On note $X_{i}$ le nombre de semaines pour avoir i vignettes différentes.
On cherche E(X).\\
\\
\begin{align*}
&X_{1} = 1\\
&X_{2} = X_{1} + Y_{2}$ où $Y_{2}~G(\frac{8}{9})\\
&X_{3} = X_{2} + Y_{3}$ où $Y_{3}~G(\frac{7}{9})\\
&X_{4} = X_{3} + Y_{4}$ où $Y_{4}~G(\frac{6}{9})\\
\cvdots\\
&X_{i+1} = X_{i} + Y_{i+1}$ où $Y_{i+1}~G(\frac{9-i}{9})\\
\end{align*}
%
\end{exemple}

\subsubsection{La loi de Poisson}
\paragraph{Modèle}
On modélise des phénomènes "rares", (par exemple on tire $X~B(n;\frac{\lambda}{n})$ avec n grand), où la moyenne d'apparition est $\lambda$.\\
On dis que $X~P(\lambda)$.

\paragraph{Univers Image}
$X(\Omega)=\{0;1;2;3;...\} = N$

\paragraph{Loi de Probabilité}
pour $k \in N$\\
$P(X=k) = e^{-\lambda}\frac{\lambda^{k}}{k!}$

\paragraph{Espérance}
\begin{align*}
E(X) &= \sum_{k=0}^{+\infty}k\times e^{-\lambda}\frac{k}{k!}\\
     &= e^{-\lambda}\lamba \sum_{k=1}^{+\infty}\frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}\\
     &= \lambda e^{-\lambda} \sum_{k=0}^{+\infty}\frac{\lambda^{k}}{k!}\\
     &= \lambda e^{-\lambda} e^{\lambda}
     &= \lambda
\end{align*}

\paragraph{Écart type}
$V(X) = E({X^2}) - {E(X)^2}$\\
\begin{align*}
$E({X^2}) &= \sum_{k=0}^{+\infty}{k^2}\times{e^{-\lambda}}\times \frac{\lambda^k}{k!}\\
&={e^{-\lambda}}\times{\lambda^2}\times\sum_{k=0}^{+\infty}{k^3}\frac{\lambda^{k-2}}{k!}
\end{align*}

\myworries{Un impromptu effacage du tableau a causé une perte de données sur ce paragraphe.}\\

\section{Variable aléatoire continue}
$X : \Omega \rightarrow R$ est une variable aléatoire continue si il existe une fonction $f:R \rightarrow R+$

\begin{itemize}
\item $f(x) \geq 0 $ pour tout n
\item $\int_{-\infty}^{+\infty} f(x) = 1$
\item P(X \leq A) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x),dx
\end{itemize}

\paragraph{Conséquence}
$P(a \leq X \leq b) = P(a < X < b) = \int_{a}^{b}f(x) dx$

\section{Définition}
\subsection{Cas continu}
$E(X) = \int_{-\infty}^{+\infty}f(x) dx$\\
\\
Soit $g:R \rightarrow R$\\
$E(g(X)) = \int_{-\infty}^{+\infty}g(x) \times f(x) dx$\\
$V(X) = \int_{-\infty}^{+\infty}(x-E(X))^{2} f(x) dx$\\
$\sigma(X) = \sqrt{V(X)}$

\subsection{Cas discrète}
E(X) = \sum x_k P(X = x_k)\\
E(g(X)) = \sum g(x_k) P(X = x_k)\\
V(x) = t({X^2}) - {t(X)^2}\\
Soient X, Y indépendants:\\
E(XY) = E(X) \times E(Y)\\
E(X + Y) = E(X) + E(Y)\\

\section{Propriété}
$V(X) = E(X^{2}) - E(X)^{2}$\\
$E(aX+b) = a \times E(X) + b$\\
$E(X+Y) = E(X) + E(Y)$\\
$V(aX+b) = a^{2} V(X)$\\
$\sigma(aX+b) = a \sigma(X)$

\paragraph{Si X et Y indépendants}
$E(X Y) = E(X) \times E(Y)$\\
$V(X + Y) = V(X) + V(Y)$

\section{Lois classiques}
\subsection{Loi uniforme}
\subsubsection{Modèle}
On tire de manière uniforme un nombre réel u entre $[a:b]$

On a :\\
\begin{itemize}
\item $P(U < a) = 0$
\item $P(u > b) = 0)$
\item $P(\alpha \leq u \leq \beta) = \frac{\beta - \alpha}{b - a}$ où $a \leq \alpha < \beta \leq b$
\end{itemize}

\subsubsection{Univers image}
$u(\Omega) = [a:b]$

\subsubsection{Densité}
$f:R \rightarrow R+$\\
$x \rightarrow \frac{1}{b - a}$

\begin{itemize}
\item f est positive $\int_{-\infty}^{+\infty}f(x) dx = \int_{a}^{b}f(x) dx = b-a \times \frac{1}{b-a} = 1$
\item $a \leq \alpha < \beta \leq b$\\
    $P(\alpha \leq u \leq \beta) = \int_{\alpha}^{\beta}f(x) dx = \int_{\alpha}^{\beta}\frac{1}{b-a} dx = \frac{\beta - \alpha}{b - a}$
\item $E(X) = \int_{-\infty}^{+\infty}x f(x) dx = \frac{1}{b - a} \int_{-\infty}^{+\infty}x dx = \frac{1}{b - a} [\frac{x}{x^{2}}]_{a}^{b} = \frac{1}{b - a} \times (\frac{b^{2}}{2} - \frac{a^{2}}{2}) = \frac{1}{2} \times \frac{b^{2} - a^{2}}{b - a} = \frac{b + a}{2}$ car $b^{2} - a^{2} = (b-a) - (a+b)$
\end{itemize}

\subsubsection{Quel est la variance ?}

V(X) = E({X^2}) - {E(X)^2}\\
$E({X^2}) &= \int_{-\infty}{+\infty} {x^2} f(x) dx$\\
$&= \frac{1}{b-a} \times [ \frac{x^3}{3} ]^a_b$\\
$&= \frac{{b^3}-{a^3}}{3(b-a)}$\\
$&= \frac{a^2+ab+b^2}$\\

\begin{align*}
V(X) &= \frac{a^2 + ab + b^2}{3} - (\frac{a + b}{2})^2
&= \frac{a^2 + ab + b^2}{3} - \frac{a^2 + ab + b^2}{4}
&= \frac{4 a^2 + 4ab + 4b^2 - 3a^2 - 6 ab - 3b^2}{12}
&= \frac{a^2 + b^2 - 2ab}{12}
&= \frac{(a-b)^2}{12}
\end{align*}

\subsection{Loi exponentielle}
\subsubsection{Modèle}
On modélise le temps de défaillance à partir d'une mise en service à $t=0$ avec un taux de $\lambda$ pour une varuable aléatoire T qui a la densité :\\
$f:R \rightarrow R$\\
$t \rightarrow { 0 si t < 0, \lambda e^{-\lambda t}$ si $t \geq 0$

$\Omega(T) = R+$\\
$\int_{-\infty}^{+\infty}f(t) dt = \int_{0}^{+\infty} \lambda e^{-\lambda t} dt = [-e^{-\lambda t}]^{+\infty}_{0} = 0 - (-e^{-\lambda 0}) = 1$

\begin{exemple}
\lambda = 0.03\\
\begin{align*}
P(T \leq 10) &= \int_{-\infty}^{+\infty} f(t) dt
&= \int_{0}^{10} 0.03 e^{-0.03 t} dt
&= [-e^{-0.03t}]_{0}^{10}
&= -e^{-0.3} - (-1)
&= 1 - e^{-0.3}
&\approx{0.26}
\end{align*}

P(T \leq 20 sachant T \beq 10) = \frac{P(10 \leq T \leq 20)}{P(T \beq 10)}\\

\begin{align*}
P(10 \leq T \leq 20) &= \int_{10}^{20}0.03 e^{-0.03 t} dt
&= [-e^{-0.03 t}]_{10}^{20}
&= e^{-0.3} - e^{-0.6}
&\approx{0.19}
\end{align*}

\begin{align*}
\frac{P(10 \leq T \leq 20)}{P(T \beq 10)} &= \frac{-e^{-0.3 -e^{-0.6}}}{-e^{-0.03}}
&= 1 - e^{-0.6 + 0.3}
&= 1 - e^{-0.3}
\end{align*}

\begin{align}
E(T) &= \int_{-\infty}^{+\infty}t f(t) dt 
&= \lambda \int_{-\infty}^{+\infty}t e^{-\lambda t} dt 
&= \lambda ([- \frac{t e^{-\lambda t}}{\lambda}]_{0}^{+\infty} - \int_{-\infty}^{+\infty} - \frac{e^{-e^{-\lambda t}}}{\lambda} dt)
&= \lambda (0 + \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{e^{-\lambda t}}{\lambda} dt)
&= \int_{-\infty}^{+\infty} e^{- \lambda t} dt
&= [-\frac{e^{-\lambda t}}{\lambda}]_{0}^{+\infty}
&= 0 - (-\frac{1}{\lambda})
&= \frac{1}{\lambda}
\end{align*}

V(X) = E({T^2}) - {E(T)^2}

E({T^2}) = \int_{-\infty}{+\infty} {t^2} f(t) dt\\
        = \lambda \times \int_{0}{+\infty} {t^2} {e^-{\lambda \times t}} dt\\

Homework:\\
V(T) = \frac{1}{\lambda^2}\\

\sigma(T) = \frac{1}{\lambda}\\

\end{exemple}

\subsection{Loi normale}
Une variable aléatoire X suit un loi normale de paramètres $\mu$, $\sigma$\\
On le note $X \sim N(\mu, \sigma)$ si X admet pour densité :\\
$f(x) = \frac{1}{\sigma \sqrt{2 \pi}} e^{-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2}$

Si $X \sim N(\mu, \sigma)$\\
$E(X) = \mu$\\
$\sigma(X) = \sigma$

\subsubsection{Théorème}
Si $u \sim N(0;1)$ appelé loi normale centrée réduite alors $X = \sigma u + \mu$ suis une loi normale $X \sim N(\mu, \sigma)$.

$X \sim N(2, 3)$\\
$P(X \leq 2.6)$\\
$P(X \leq 1.8)$\\
$P(1.8 \leq X \leq 2.6)$\\

(Voir tableau)

\subsection{Approximation d'une loi Binomiale}
Soit $X \sim Bin(n, \frac{\lambda}{n})$\\
\\
Pour $k \in \{0;1;2;3;...;n\}$ \\

\begin{align*}
P(X=k) &= C_{n}^{k}(\frac{\lambda}{n})^k(1 - \frac{\lambda}{n})^{n - k}
&= \frac{n \times (n-1) \times (n - 2) \times ... \times (n-k+1)}{k!} \times \frac{\lambda^k}{n^k} \times (1 - \frac{\lambda}{n})^{n-k}
&= \frac{\lambda^k}{n^k} \times e^{(n-k) \times ln(1 - \frac{n \times (n-1) \times (n - 2) \times ... \times (n-k+1)}{n^k}
\end{align*}

\subsubsection{Théorème}
Pour $n \leq 30$ $0.1 \leq np \leq 10$\\
\\
Si X suit une loi binomiale $B(n,p)$ alors on peut approcher X par une loi de Poisson P(n,p) de même espérence.\\


\subsubsection{Théorème 2}
Si X suit une loi binomiale Bin(b,p) alors on peut approcher X par une loi normale $N(np; \sqrt{np(1-p)})$ de meme espérence et de meme ecart type



